iPhone為何能長期統治日本市場

目前不少國人在追捧與關注蘋果，事實上，在鄰國日本，對於蘋果的追捧相對國人則是有過之而無不及。據相關數據顯示，在國內大陸市場，iPhone 6和6 Plus預訂也僅給蘋果帶來了30億美元營收。在中國，iPhone雖被熱捧，但銷量卻不敵三星與小米，我們看到，在2012年~2013年很長的一段時間，三星長期霸占國內智能機銷量榜首，在2014年來，三星下滑頹勢明顯，2014年第二季度，小米在智能機出貨量方面開始超過三星。今年上半年，蘋果在中國智能手機市場的份額為7.5%，僅排名第7。在國內市場，蘋果銷量不僅落後於三星，也落後於國內本土廠商中華酷聯和小米。
雖然說iPhone在全球很多國家市場都是排名第一或第二。但是要知道，日本這個國家有其特殊性，即自身在工業電子消費品等領域相對封閉自成體係，外來的品牌尤其在電子消費品市場的品牌幾乎很難在日本打開銷量，要知道，當年在諾基亞最輝煌的時候，進軍日本市場也同樣不敵日本本土的索尼和夏普，全線潰敗。而在2009年的時候，iPhone要進軍日本市場同樣被業界唱衰，但是一年之後，iPhone卻霸占日本市場46%的份額。有數據顯示，到了2010年8月，iPhone4的32G版和16G版兩型號占據了日本71.1%的份額。而自此後，iPhone係列在日本基本上呈現一家獨大的穩定局勢。到了iPhone6發布後，這種格局進一步強化，媒體數據顯示，在今年9月最暢銷的9款智能電話當中，iPhone 6占據其中7款。在10月份日本最暢銷的智能電話中，前6名均為iPhone 6。在9月、10月和11月連續三個月，iPhone6都霸占日本榜首。在日本市場，iPhone幾乎一統天下。問題來了，iPhone為何能長期統治日本市場？

軟銀引入iPhone實現本土化 突破了i-mode的封閉框架體係
前面提到，日本這個國家有其特殊性，即在iPhone衝擊日本之前，日本市場也是鐵板一塊，外面的品牌進不來，而日本的手提電話也長期處於一種自給自足的狀態，形成了一種封閉的內循環體係。但日本移動互聯網環境在彼時領先於世界。有學者曾指出，“日本是先有了移動互聯網市場，才有了寬帶互聯網市場” ，這與全球互聯網的發展趨勢幾乎都是反過來的，當時的日本市場長期處於日本最大運營商NTT DOCOMO的控製之下，而在2001年的時候，NTT DOCOMO就已經開始運營全世界第一個3G網絡。而眾所周知，當時還處於功能機時代，在這個時候，NTT DOCOMO就建立了一套名為i-mode的封閉體係。日本智能電話在這套封閉體係下，是由運營商來主導整條產業鏈，即NTT DOCOMO負責3G網絡運營、手機定製開發、同時又是內容分發平台。這與後來蘋果以iOS為核心的封閉體係幾乎高度一致。而NTT DOCOMO主導下的定製功能電話也是匹配了日本發達的移動互聯網環境需求，幾乎可以完成智能電話所能實現的大部分功能。

而在iPhone在全球流行的時候，當初NTT DOCOMO計劃引入iPhone，但接受不了蘋果相對苛刻的條件：即蘋果要求承諾一定的銷量並開放NTT的專利，NTT DOCOMO因此放棄引入，但當時的日本較小的運營商軟銀順應大勢大力引進iPhone，並接受了蘋果的分成與條款。甚至開展了無須首付、0元購機、一年內若電池損壞免費換機、並開發可以與當時日本用戶習慣匹配的外接設備與APP，鋪設大量WiFi熱點解決軟銀自身頻譜與網絡不占優勢的問題。這些措施都比較完整的讓iPhone手機在日本實現本土化，並對應了當時的日本發達的移動互聯網環境。對於軟銀來說，iPhone的成功引入落地吸引大批日本用戶轉入其網絡，使得流量需求暴增。如此一來，iPhone成功吸引首批用戶之後，相當於在日本運營商主導的手機行業封閉體係切開了一道口子，突破了i-mode的體係框架，吸引了越來越多追求高新技術與時尚、酷文化的日本年輕人。
NTT DOCOMO主導下的i-mode培養了用戶習慣，為iPhone做了嫁衣
另外，前面也提到，NTT DOCOMO主導下的i-mode幾乎與後來蘋果以iOS為核心的封閉體係幾乎高度一致。iPhone則是iPhone+ios+Appstore，相對於NTT DOCOMO的i-mode是一種用戶體驗更加更為優良的封閉體係。可以這麼看，i-mode培養了日本用戶的移動互聯網習慣與需求，但iPhone卻有著更好的觸屏與軟硬件一體化體驗，是i-mode的升級進化版。比如日本NTT DOCOMO主導下的功能機雖然較早就培育了用戶的移動互聯網習慣與體驗，但日本功能機無論在下載APP還是在搜索、購物、郵件發送、音樂、閱讀、社交登錄等諸多方面的體驗都與iPhone相差甚遠，加之i-mode的移動應用的開發框架落後，這使得追求新潮、酷、時尚文化的日本人加速投向iPhone的懷抱。在iPhone全球化的大勢之下，日本第二大運營商KDDI也開始引入了iPhone。在2013年，NTT DOCOMO也在利潤與銷量的壓力下，也不得不與iPhone開展了合作，自此，iPhone基本上已經統治了日本市場，到iPhone6發布之後，從日本市場排名來看，iPhone在日本一家獨大的格局已經進一步強化。
可以看出，日本NTT DOCOMO的i-mode培養了用戶習慣，但在移動互聯網突飛猛進的情況下，i-mode模式相對於蘋果App Store來說過於複雜與繁瑣，但iPhone卻通過一種更為優良先進的模式在軟銀的宣傳推廣下，成功接盤了日本的主流用戶，因此，NTT DOCOMO的i-mode多年的封閉軟硬一體化的移動互聯網運營培育的用戶習慣與用戶基礎，卻恰好為iPhone做了嫁衣。

簡單咁講
1. 日本手提電話喺 iphone 前領先全球，做到類似iPhone嘅ecosystem
2. ecosystem好封閉，但勁過你哋外國d垃圾，由部機去到apps都係營運商自己設計同獨佔。
3. iPhone勁過日本個ecosystem，docomo唔肯同Apple以專利交換iPhone銷售權，又不思進取，追唔上
4. 對手Softbank燒錢以低價搶客

一直喺日本買iPhone係營運商極大補貼，買正常Android係好貴。
而家日本係得iPhone 同垃圾低價Android，高價Android真係好少人用

孫正義大把錢(都係個句,睇下佢高薪搵已經英雄末路的松坂大輔加盟佢隊一線鷹就知),當然可以燒銀紙啦

買埋Verizon
究竟日本人仲當唔當佢係泡狗

唔一定喎。

日本都多人用android機架。

講完等於冇講

有幾多補貼

日本水機咁平？

好似係買左Sprint

佢哋好多時都繼約時換機，唔係個個一有優惠就去續。
應該全部係劏機嚟

有留意就知日本人係跟約換機的
九成人上台都焗出機(雖然最近興起格安sim，但非主流）
焗住佢地2年換一次機
而大部份日本人其實唔太追新機，一部smartphone係可以用好耐，用到真係無得再用先會換
所以街上大把人仍然用緊iphone5同爆哂芒仲用的機，係得香港人先周街最新型號

同埋日本人如果唔簽約上台出機，係好難有淨機買
中古機會有sim lock亦無保障(電訊商壞左個約唔係你唔會整)
變相可以買到的淨機好少(而家大部份係大陸機，華為為主)
加上海外機band同felica問題
係好難見到日本人用高價android的(一係就過氣)

咁點解日本冇乜人用plus機
啲plus機殻幾乎搵唔到

去日本見親都iphone同土炮
好少見三叔

太大

呢個真，向東京睇 iphone case 7+ case 係少得可憐。

yes

i-mode 當年真係好屈機，當全世界其他地方嘅人仲係用緊 Nokia 電話玩貪食蛇已經好威威，i-mode 已經俾你可以用電話訂門票：

留意以廣告嘅年份：係 1999 年

而喺 2006 年，當大家用緊 Windows mobile / Symbian 呢啲所謂智能電話，日本人已經 scan 緊 QR code:

年年我都會睇下iPhone 點洗日本版
最誇張果年頭20有>15位係iPhone
仲要唔同色唔同容量分版本

自己廠出個批又唔生性